\section{Çok Katlı İntegraller}
%
\subsection{Üç Katlı İntegraller}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
Tıpkı tek değişkenli fonksiyonlar için tek katlı, iki değişkenli fonksiyonlar için çift katlı integrali tanımladığımız gibi üç değişkenli fonksiyonlar için de üç katlı integrali tanımlayabiliriz. Önce, $ f $ fonksiyonunun
\[ B = \{ (x,y,z) \vert a \le x \le b, c \le y \le d, r \le z \le s \} \]
dikdörtgenler prizması üzerinde tanımlandığı basit durumu ele alalım.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{minipage}{.41\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[page=883,clip,trim=21mm 116.5mm 146mm 107mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.58\textwidth}
	İlk adım, $ B $ yi daha küçük kutulara ayırmaktır. Bunu, $ [a, b] $ aralığını $ l $ tane eşit $ \Delta x $ uzunluğunda $ [x_{i-1}, x_i] $, $ [c, d] $ aralığını $ m $ tane eşit $ \Delta y $ uzunluğunda, $ [r, s] $ aralığını $ n $ tane eşit $ \Delta z $ uzunluğunda altaralığa bölerek yaparız. Bu aralıkların uç noktalarından geçen, koordinat düzlemlerine paralelolan düzlemler $ B $ kutusunu daha küçük $ lmn $ tane
	\[ B_{ijk} = [x_{i-1}, x_i] \times [y_{i-1}, y_i] \times [z_{i-1}, z_i] \]
	alt kutularına böler. Her bir küçük kutunun hacmi $ \Delta V = \Delta x \Delta y \Delta z $ olur.
\end{minipage}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Daha sonra, $ (x_{ijk}^{*},y_{ijk}^{*},z_{ijk}^{*}) $ örnek noktaları $ B_{ijk} $ nın içinde alınmak üzere,
\[ \sum_{i=1}^{l} \sum_{j=1}^{m} \sum_{k=1}^{n} f (x_{ijk}^{*},y_{ijk}^{*},z_{ijk}^{*}) \Delta V \]
\textbf{üçlü Riemann toplamını} oluştururuz. Çift katlı integral tanımına benzer bir biçimde, üç katlı integrali de yukarıdaki üçlü Riemann toplamlarının limiti olarak tanımlarız.
\begin{definition}{}
	$ f $ nin $ B $ dikdörtgenler prizması üzerindeki \textbf{üç katlı integrali}, eğer varsa
	\[ \iiint_{B}f(x,y,z) dV = \lim_{l,m,n \to \infty} \sum_{i=1}^{l} \sum_{j=1}^{m} \sum_{k=1}^{n} f (x_{ijk}^{*},y_{ijk}^{*},z_{ijk}^{*}) \Delta V \]
	limitidir.
\end{definition}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Çift katlı integrallerde olduğu gibi, üç katlı integrallerin değerini bulmanın kolay yolu onları aşağıdaki gibi ardışık integraller olarak ifade etmektir:
\begin{theorem}[Üç Katlı İntegraller için Fubini Teoremi]
	$ B = [a, b] \times [c, d] \times [r, s] $ dikdörtgenler prizması üzerinde süreki olan bir $ f $ fonksiyonu için
	\[ \iiint_{B}f(x,y,z) dV = \int_{a}^{b} \int_{c}^{d} \int_{r}^{s} f(x,y,z) dx dy dz \]
	dir.
\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Fubini Teoremi'nin sağ yanındaki ardışık integral önce ($ y $ ve $ z $ yi sabit tutarak) $ x $ e, sonra ($ z $ yi sabit tutarak) $ y $ ye, en sonunda da $ z $ ye göre integral almamız anlamına gelir. İntegrali almak için seçebileceğimiz diğer beş sıralama da aynı sonucu verir. Örneğin, önce $ y $, sonra $ z $ ve en sonunda $ x $ e göre integral alırsak
\[ \iiint_{B}f(x,y,z) dV = \int_{c}^{d} \int_{r}^{s} \int_{a}^{b} f(x,y,z) dy dz dx \]
elde ederiz.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ B = \{ (x,y,z) \vert 0 \le x \le 0, -1 \le y \le 2, 0 \le z \le 3 \} $ dikdörtgenler prizması olmak üzere, $ \displaystyle \iiint_{B} xyz^2 dV $ üç katlı integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Altı integral sıralamasından herhangi birini seçebiliriz. Önce $ x $, sonra $ y $, en sonunda da $ z $ ye göre integral almayı seçersek,
	\begin{align*}
	\iiint_{B} xyz^2 dV &= \int_{0}^{3} \int_{-1}^{2} \int_{0}^{1} xyz^2 dx dy dz = \int_{0}^{3} \int_{-1}^{2} \left[\frac{x^2yz^2}{2}\right]_{x=0}^{x=1} dy dz\\
	&= \int_{0}^{3} \int_{-1}^{2} \left[\frac{yz^2}{2}\right] dy dz = \int_{0}^{3} \left[\frac{y^2z^2}{4}\right]_{y=-1}^{y=2} dz\\
	&= \int_{0}^{3} \left[\frac{3z^2}{4}\right] dz = \left[\frac{z^3}{4}\right] = \frac{27}{4} \quad \text{elde ederiz.}\qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Şimdi, çift katlı integraller için kullandığımız yönteme çok benzer bir şekilde, üç boyutlu uzayda \textbf{genel, sınırlı bir $ \bm{E} $ bölgesi} (bir cisim) \textbf{üzerinde alınan üç katlı integrali} tanımlıyoruz.  $ E $ bölgesini içine alan tipte bir $ B $ dikdörtgenler prizması belirliyoruz. Daha sonra, $ E $ üzerinde $ f $ ile aynı değerleri, $ B $ nin $ E $ dışında kalan noktalarında $ 0 $ değerini alan bir $ F $ fonksiyonu tanımlıyoruz. $ f $ nin $ E $ üzerinde alınan üç katlı integrali 
\[ \iiint_{E} f(x,y,z) dV = \iiint_{B} f(x,y,z) dV \]
olarak tanımlanır.
\end{frame}
%
\begin{frame}
Şimdi $ f $ nin sürekli ve bölgenin basit tipte olduğu durumu ele alacağız. Bir cismin oluşturduğu $ E $ bölgesine, $ x $ ve $ y $ nin iki sürekli fonksiyonu arasında kalıyorsa, \textbf{$ \bm{1.} $ Tipte bölge} denir. Bunu, Şekilde gösterildiği gibi $ D $ bölgesi $ E $ nin $ xy $-düzlemi üzerine izdüşümü olmak üzere,
\[ E = \left\{ (x,y,z) \vert (x,y) \in D, u_1(x,y) \le z \le u_2(x,y) \right\} \]
olarak ifade edebiliriz. $ E $ cisminin üst sınırının denklemi $ z = u_2(x,y) $, alt sınırının denklemi ise $ z = u_1(x,y) $ olan yüzeylerden oluştuğuna dikkat ediniz.
\begin{figure}
	\includegraphics[page=884,clip,trim=20mm 70mm 148mm 174.5mm,scale=1.25]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	1. Tipte bir $ E $ bölgesi için
	\[ \iiint_{E} f(x,y,z) dV = \iint_{D} \left[\int_{u_1(x,y)}^{u_2(x,y)} f(x,y,z) dz \right] dA \]
	olduğu gösterilebilir.
\end{block}
Denklemin sağ yanında içteki integralin anlamı, $ x $ ve $ y $ nin sabit tutulduğu, dolayısıyla $ u_1(x, y) $ ve $ u_2(x, y) $ nin sabit olarak algılandığı, $ f(x, y, z) $ nin integralinin $ z $ ye göre alındığıdır.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{figure}
	\includegraphics[page=885,clip,trim=22mm 212mm 146mm 31mm,scale=1.05]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\begin{block}{}
	Özel olarak, $ E $ bölgesinin $ xy $-düzlemi üzerine izdüşümü olan $ D $ bölgesi $ I. $ Tipte ise
	\[ E = \left\{ (x,y,z) \vert a \le x \le b, g_1(x) \le y \le g_2(x), u_1(x,y) \le z \le u_2(x,y) \right\} \]
	\[ \iiint_{E} f(x,y,z) dV = \int_{a}^{b} \int_{g_1(x)}^{g_2(x)} \int_{u_1(x,y)}^{u_2(x,y)} f(x,y,z) dz dy dx \]
	biçimini alır.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ E $ bölgesi, $ x=0 $, $ y=0 $, $ z=0 $ ve $ x + y + z = 1 $ olarak verilen dört düzlem tarafından sınırlanan düzgün dörtyüzlü olmak üzere $ \displaystyle \iiint_{E} z dV $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{minipage}{.39\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=885,clip,trim=21.5mm 93.5mm 152mm 152mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.59\textwidth}
		Üç katlı bir integrali oluştururken, biri $ E $ cismi, diğeri $ E $ nin $ xy $-düzlemi üzerine $ D $ izdüşümü olan iki şekil çizmek yararlıdır. Düzgün dörtyüzlünün alt sınır $ z = 0 $ düzlemi, üst sınırı $ x + y + z = 1 $ düzlemi olduğundan, $ u_1(x,y) = 0 $ ve $ u_2(x,y) = 1-x-y $ alırız.
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]
	$ x + y + z = 1 $ ve $ z = 0 $ düzlemlerinin $ xy $-düzlemindeki $ x + y = 1 $ doğrusunda kesiştiklerine dikkat ediniz. Dolayısıyla $ E $ nin izdüşümü Şekilde gösterilen üçgensel bölge olur ve
	\[ E = \left\{ (x,y,z) \vert 0 \le x \le 1, 0 \le y \le 1-x, 0\le z \le 1-x-y \right\} \]
	elde edilir.
	
	\begin{minipage}{.25\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=885,clip,trim=24mm 46.5mm 158.5mm 199.5mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.74\textwidth}
		$ E $ nin 1. Tipte bir bölge olarak gösterimi, integrali
		\begin{align*}
		\iiint_{E} f(x,y,z) dV & = \int_{0}^{1} \int_{0}^{1-x} \int_{0}^{1-x-y} z dz dy dx \\
		& = \frac{1}{2}\int_{0}^{1} \int_{0}^{1-x} (1-x-y)^2 dy dx \\
		& = \frac{1}{6}\int_{0}^{1} (1-x)^3 dx = \frac{1}{24}
		\end{align*}
		şeklinde bulmamızı sağlar. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\[ E = \left\{ (x,y,z) \vert (y,z) \in D, u_1(y,z) \le x \le u_2(y,z) \right\} \]
şeklindeki $ E $ bölgesine \textbf{2. Tipte} bölge denir. Bu kez, $ D $ bölgesi, $ E $ nin $ yz $-düzlemi üzerine izdüşümüdür. Arka yüzey $ x = u_1(y,z) $, ön yüzey $ x = u_2(y,z) $ olduğundan,
\[ \iiint_{E} f(x,y,z) dV = \iint_{D} \left[\int_{u_1(y,z)}^{u_2(y,z)}f(x,y,z)dx\right]dA \]
elde ederiz.
\begin{figure}
	\includegraphics[page=886,clip,trim=21.5mm 208mm 147mm 32mm,scale=1.05]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\[ E = \left\{ (x,y,z) \vert (x,z) \in D, u_1(x,z) \le y \le u_2(x,z) \right\} \]
şeklinde verilen bir $ E $ bölgesine \textbf{3. Tipte} bölge denir. Burada, $ D $ bölgesi $ E $ nin $ xz $-düzlemi üzerine izdüşümü, $ y = u_1(x,z) $ sol, $ y = u_2(x,z) $ sağ yüzeydir. Bu tipteki bir bölge için
\[ \iiint_{E} f(x,y,z) dV = \iint_{D} \left[\int_{u_1(x,z)}^{u_2(x,z)}f(x,y,z)dy\right]dA \]
elde edilir.
\begin{figure}
	\includegraphics[page=886,clip,trim=20mm 150.5mm 147.5mm 91mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ E $ bölgesi, $ y = x^2 + z^2 $ paraboloidi ve $ y = 4 $ düzlemi tarafından sınırlanan bölge olmak üzere, $ \displaystyle \iiint_{E} \sqrt{x^2+z^2}dV $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	Eğer $ E $ yi 1. Tipte bir bölge olarak düşünürsek, onun, Şekilde gösterilen, $ xy $-düzlemi üzerindeki izdüşümü olan parabolik $ D_1 $ bölgesini ele almamız gerekir.
	\begin{figure}
		\includegraphics[page=886,clip,trim=72.5mm 90.5mm 93mm 152.5mm,scale=.95]{stewart-ccac.pdf}\hfil
		\includegraphics[page=886,clip,trim=147mm 93mm 34mm 152mm,scale=.95]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
	$ y = x^2 + z^2 $ den $ z = \mp \sqrt{y-x^2} $ elde edildiğinden $ E $ nin alt sınırı $ z = - \sqrt{y-x^2} $ yüzeyi, üst sınırı $ z = \sqrt{y-x^2} $ yüzeyidir. Dolayısıyla, $ E $ nin 1. Tipte bir bölge olarak ifadesi
	\[ E = \left\{ (x,y,z) \vert -2 \le x \le 2, x^2 \le y \le 4, -\sqrt{y-x^2} \le z \le \sqrt{y-x^2} \right\} \]
	olur ve
	\[ \iiint_{E} \sqrt{x^2 + z^2} dV = \int_{-2}^{2} \int_{x^2}^{4} \int_{-\sqrt{y-x^2}}^{\sqrt{y-x^2}} \sqrt{x^2 + z^2} dz dy dx \]
	elde ederiz. Bu, doğru olmakla birlikte hesaplanması son derece zor bir ifadedir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
	\begin{minipage}{.3\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=887,clip,trim=26mm 218mm 154.5mm 32.5mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.69\textwidth}
		$ E $ yi 3. Tipte bir bölge olarak düşünelim. Bu durumda $ xz $-düzlemi üzerindeki $ D_3 $ izdüşümü Şekilde gösterilen $ x^2 + z^2 \le 4 $ dairesi olur. $ E $ nin sol sınırı $ y = x^2 + z^2 $ paraboloidi, sağ sınırı $ y = 4 $ düzlemi olduğundan, $ u_1(x,z) = x^2 + z^2 $ ve $ u_2(x,z) = 4 $ alarak
	\end{minipage}
	\begin{align*}
	\iiint_{E} \sqrt{x^2 + z^2} dV & = \iint_{D_3} \left[ \int_{x^2+z^2}^{4} \sqrt{x^2+z^2} dy \right]dA\\
	& = \iint_{D_3} (4-x^2-z^2)\sqrt{x^2+z^2} dA
	\end{align*}
	elde ederiz. Bu integral
	\[ \int_{-2}^{2} \int_{-\sqrt{4-x^2}}^{4-x^2} (4-x^2-z^2)\sqrt{x^2+z^2}dzdx \]
	
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	şeklinde yazılabilirse de, integrali kutupsal koordinatlara çevirmek daha kolaydır. $ xz $-düzleminde  $ x = r \cos \theta $, $ z = r \sin \theta $ alalım. Bu bize
	\begin{align*}
	\iiint_{E} \sqrt{x^2 + z^2} dV & = \iint_{D_3} (4-x^2-z^2)\sqrt{x^2+z^2} dA \\
	& = \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{2} (4-r^2) r r dr d\theta \\
	& = \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{2} (4r^2-r^4) dr d\theta\\
	& = \frac{128 \pi}{15}
	\end{align*}
	verir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Üç Katıl integrallerin Uygulamaları}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
$ f(x) \ge 0 $ olduğunda tek katlı $ \int_{a}^{b}f(x)dx $ integralinin $ a $ dan $ b $ ye kadar $ y = f(x) $ eğrisinin altında kalan alanı, $ f(x,y) \ge 0 $ olduğunda çift katlı $ \iint_{D}f(x,y)dA $ integralinin $ z = f(x,y) $ yüzeyinin altında ve $ D $ nin üstünde kalan hacmi verdiğini anımsayalım.\medskip

$ f(x,y,z) \ge 0 $ olduğunda $ \iiint_{E}f(x,y,z)dV $ integralinin benzer şekilde yorumlanması bize, gözümüzde canlandırması çok zor olan, dört-boyutlu bir cismin ``hiper-hacmi" ni vereceğinden pek yararlı değildir. ($ E $ nin yalnızca $ f $ fonksiyonunun tanım kümesi olduğunu ve $ f $ grafiğinin dört-boyutlu uzayda olduğunu anımsayınız.)
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$ E $ deki her nokta için $ f(x,y,z) = 1 $ olan özel durumla başlayalım. Bu durumda üç katlı integral gerçekten de $ E $ nin hacmini verir:
	\[ \iiint_{E}dV. \]
\end{block}
\begin{exampleblock}{}
	Bunu, örneğin, 1. Tipte bir bölge için üç katlı integralde $ f(x,y,z) = 1 $ alarak görebilirsiniz:
	\[ \iiint_{E}1dV = \iint_{D} \left[\int_{u_1(x,y)}^{u_2(x,y)}dz\right]dA = \iint_{D} [u_2(x,y)-u_1(x,y)]dA. \]
	Bu ifadenin $ z = u_1(x,y) $ ve $ z = u_2(x,y) $ yüzeyleri arasında kalan bölgenin hacmini verdiğini biliyoruz.
\end{exampleblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ x + 2y + z = 2 $, $ x = 2y $, $ x = 0 $ ve $ z = 0 $ düzlemleri tarafından sınırlanan $ T $ düzgün dörtyüzlüsünün hacmini bir üç katlı integral kullanarak bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{figure}
		\includegraphics[page=888,clip,trim=73.5mm 121.5mm 98.5mm 105mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}\hfil
		\includegraphics[page=888,clip,trim=139mm 132mm 36mm 113mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$ T $ nin alt sınırı $ z = 0 $ düzlemi ve üst sınırı $ x + 2y + z = 2 $ ya da $ z = 2-x-2y $ düzlemi olduğundan, yapılan hesaplamayla
	\begin{align*}
	V(T) & = \iiint_{T}dV = \int_{0}^{1} \int_{x/2}^{1-x/2} \int_{0}^{2-x-2y}dzdydx\\
	& = \int_{0}^{1} \int_{x/2}^{1-x/2} (2-x-2y) dydx = \frac{1}{3}
	\end{align*}
	bulunur.
\end{proof}
\begin{alertblock}{}
	Hacim hesabı için üç katlı integralleri kullanmanın mutlaka gerekli olmadığına bunun yalnızca farklı bir hesaplama olanağı sağladığına dikkat ediniz.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\subsection{Silindirik ve Küresel Koordinatlarda Üç Katlı integraller}
%
\subsubsection{Silindirik Koordinatlar}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{\insertsubsubsectionhead}
\textbf{Silindirik koordinat sisteminde}, üç boyutlu uzaydaki bir $ P $ noktası sıralı $ (r,\theta,z) $ üçlüsünü temsil eder. Burada $ r $ ve $ \theta $ değişkenleri $ P $ nin $ xy $-düzlemine izdüşümünün kutupsal koordinatları, $ z $ ise $ P $ nin $ xy $-düzlemine olan yönlü uzaklığıdır.

\begin{minipage}{.37\textwidth}
	\includegraphics[page=893,clip,trim=21mm 88.5mm 151mm 156mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.62\textwidth}
	Silindirik koordinatlardan Kartezyen koordinatlara geçmek için aşağıdaki denklemleri kullanırız:
	\[ x = r \cos \theta \quad y = r \sin \theta \quad z = z. \]
	Kartezyen koordinatlardan silindirik koordinatlara geçmek için ise
	\[ r^2 = x^2 + y^2 \quad \tan \theta = \frac{y}{x} \quad z = z \]
	denklemlerini kullanabiliriz.
\end{minipage}
\end{frame}
%
\begin{frame}
$ E $ bölgesi, $ xy $-düzlemi üzerine $ D $ izdüşümü kutupsal koordinatlarla betimlenmeye uygun 1. Tipte bir bölge olsun. Özel olarak, $ f $ nin sürekli ve $ D $ bölgesi kutupsal koordinatlarda
\[ D = \{ (x,y) \vert \alpha \le \theta \le \beta, h_1(\theta) \le r \le h_2 (\theta) \} \]
olarak verilmek üzere,
\[ E = \{ (x,y,z) \vert (x,y) \in D, u_1(x,y) \le z \le u_2 (x,y) \} \]
olduğunu varsayalım.
\begin{figure}
	\includegraphics[page=893,clip,trim=109mm 31.2mm 52mm 201mm,scale=.95]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Buradan, \textbf{üç katlı integralin silindirik koordinatlardaki ifadesini}, aşağıdaki şekilde yazabiliriz:
	\[ \iiint_{E} f(x,y,z) dV = \int_{\alpha}^{\beta} \int_{h_1(\theta)}^{h_2(\theta)} \int_{u_1(r\cos\theta)}^{u_2(r\sin\theta)} f(r\cos\theta,r\sin\theta,z)rdzdrd\theta. \]
\end{block}
\begin{alertblock}{}
	Bu formülü kullanmak, $ E $ bölgesi silindirik koordinatlarla kolayca betimlemeye uygun olduğu ve özellikle $ f(x, y, z) $ de $ x^2 + y^2 $ ifadesi geçtiği zaman yararlıdır.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ E $ cismi, $ x^2 + y^2 = 1 $ silindirinin içinde, $ z = 4 $ düzleminin altında ve $ z = 1 - x^2 - y^2 $ paraboloidinin üstündedir. Bu bölge üzerinde, $ \displaystyle \iiint_{E} \sqrt{x^2 + y^2}dV $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	\begin{minipage}{.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=894,clip,trim=26mm 89mm 149mm 134mm,scale=.8]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.72\textwidth}
		Silindirik koordinatlarda, silindirin ifadesi $ r = 1 $ ve paraboloidin ifadesi $ z = 1 - r^2 $ olduğundan
		\[ E = \{ (x,y,z) \vert 0 \le \theta \le 2\pi, 0 \le r \le 1, 1-r^2 \le z \le 4 \} \]
		yazabiliriz. Dolayısıyla, 
		\begin{align*}
		\iiint_{E} \sqrt{x^2 + y^2}dV & = \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{1} \int_{1-r^2}^{4} rrdzdrd\theta\\
		& = \frac{12\pi}{5} \quad \text{olur.} \qedhere
		\end{align*}
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ \displaystyle \int_{-2}^{2} \int_{-\sqrt{4-x^2}}^{\sqrt{4-x^2}} \int_{\sqrt{x^2+y^2}}^{2} (x^2+y^2)dzdydx $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	Bu integral
	{\small
	\[ E = \left\{ (x,y,z) \vert -2\le x \le 2, -\sqrt{4-x^2} \le y \le \sqrt{4-x^2}, \sqrt{x^2+y^2} \le z \le 2 \right\} \]}
	bölgesi üzerinde bir integraldir  ve $ E $ nin $ xy $-düzlemi üzerine izdüşümü $ x^2 + y^2 \le 4 $ dairesidir. $ E $ nin alt yüzeyi $ z = \sqrt{x^2+y^2} $ konisi, üst yüzeyi de $ z = 2 $ düzlemidir. 
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Bu bölgenin silindirik koordinatlardaki ifadesi çok daha basittir:
	\[ E = \left\{ (r,\theta,z) \vert 0\le \theta \le 2\pi, 0 \le r \le 2, r \le z \le 2 \right\}. \]
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=895,clip,trim=21mm 209.5mm 151.5mm 32mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.64\textwidth}
		Dolayısıyla
		\begin{align*}
		\int_{-2}^{2} &\int_{-\sqrt{4-x^2}}^{\sqrt{4-x^2}} \int_{\sqrt{x^2+y^2}}^{2} (x^2+y^2)dzdydx \\
		& = \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{2} \int_{r}^{2} r^2 r dz dr d\theta \\
		& = \frac{16\pi}{5}
		\end{align*}
		elde edilir. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Küresel Koordinatlar}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Uzaydaki bir $ P $ noktasının $ (\rho, \theta, \phi) $ \textbf{küresel koordinatları} Şekilde gösterilmiştir. Burada, $ \rho = \lvert OP\rvert $, $ P $ den başlangıç noktasına olan uzaklığı, $ \theta $ silindirik koordinatlardaki aynı açıyı, $ \phi $ ise pozitif $ z $-ekseni ile $ OP $ arasındaki açıyı göstermektedir. $ \rho \ge 0 $ ve $ 0 \le \phi \le \pi $ olduğuna dikkat ediniz.

\begin{minipage}{.37\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[page=696,clip,trim=20.5mm 64mm 151.5mm 166mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.62\textwidth}
	Şekil, Kartezyen koordinatlarla küresel koordinatlar arasındaki ilişkiyi göstermektedir. $ OPQ $ ve $ OPP' $ üçgenlerinden
	\[ z = \rho \cos \phi \quad r = \rho \sin \phi. \]
	elde edilir. $ x = r \cos \theta $ ve $ y = r \sin \theta $ olduğunu biliyoruz. 
\end{minipage}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Buna göre, küresel koordinatlardan Kartezyen koordinatlara geçiş
\[ x = \rho \sin \phi \cos \theta \quad y = \rho \sin \phi \sin \theta \quad z = \rho \cos \phi. \]
denklemleri ile verilir. Uzaklık formülünden,
\[ \rho^2 = x^2 + y^2 + z^2 \]
dir. Bu denklemi Kartezyen koordinatlardan küresel koordinatlara geçerken kullanırız.
\end{frame}
%
\begin{frame}
Bu koordinat sisteminde bir dikdörtgenler prizmasına,
\[ E = \{ (\rho,\theta,\phi) \vert a \le \rho \le b, \alpha \le \theta \le \beta, c \le \phi \le d \} \]
\textbf{küresel yarığı} karşı gelir. Burada $ a \ge 0 $, $ \beta - \alpha \le 2\pi $ ve $ d - c \le \pi $ dir. 
\begin{block}{}
	Buradan aşağıdaki \textbf{üç katlı integralin küresel koordinatlardaki ifadesini} elde ederiz:
	\begin{align*}
	\iiint_{E}& f(x,y,z)dV \\
	&= \int_{c}^{d} \int_{\alpha}^{\beta} \int_{a}^{b} f(\rho \sin \phi \cos \theta,\rho \sin \phi \sin \theta,\rho \cos \phi) \rho^2 \sin \phi d\rho d\theta d\phi.
	\end{align*}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ B $ bölgesi $ B = \{(x,y,z)\vert x^2+y^2+z^2\le 1 \} $ olmak üzere $ \displaystyle \iiint_{B} e^{(x^2+y^2+z^2)^{3/2}}dV $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$ B $ nin sınırı bir küre olduğu için, küresel koordinatları kullanırız:
	\[ B = \{ (\rho, \theta, \phi) \vert 0 \le \rho \le 1, 0 \le \theta \le 2\pi, 0 \le \phi \le \pi \}. \]
	Ayrıca $ x^2+y^2+z^2 = \rho^2 $ olduğundan, küresel koordinatları kullanmak uygun olur. Buradan
	\begin{align*}
	\iiint_{B} e^{(x^2+y^2+z^2)^{3/2}}dV & = \int_{0}^{\pi} \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{1} e^{(\rho^2)^{3/2}}\rho^2 \sin \phi d\rho d\theta d\phi\\
	& = \frac{4\pi}{3}(e-1) \quad\text{bulunur.}\qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{alertblock}{Not}
	Önceki Örnekteki integrali küresel koordinatları kullanmadan hesaplamak son derece sıkıntılı olurdu. Mesela Kartezyen koordinatlarda ardışık integral
	\[ \int_{-1}^{1} \int_{-\sqrt{1-x^2}}^{\sqrt{1-x^2}} \int_{-\sqrt{1-x^2-y^2}}^{\sqrt{1-x^2-y^2}} e^{(x^2+y^2+z^2)^{3/2}} dz dy dx \]
	olurdu.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ z = \sqrt{x^2+y^2} $ konisinin üstünde ve $ x^2 + y^2 + z^2 = z $ küresinin altında kalan cismin hacmini küresel koordinatları kullanarak bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{minipage}{.39\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=897,clip,trim=110.5mm 92mm 58.5mm 145mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.59\textwidth}
		Kürenin başlangıç noktasından geçtiğine ve merkezinin $ (0,0,\frac{1}{2}) $ noktası olduğuna dikkat ediniz. Küre denklemini küresel koordinatlarda
		\[ \rho^2 = \rho\cos\phi \quad \text{ya da} \quad \rho = \cos \phi. \]
		biçiminde yazarız. Koninin denklemi de
	\end{minipage}
	\[ \rho\cos\phi = \sqrt{\rho^2\sin^2 \phi \cos^2 \theta + \rho^2\sin^2 \phi \sin^2 \theta} = \rho\sin\phi \]
	olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
	Buradan, $ \sin \phi = \cos \phi $, $ \phi = \pi/4 $ Dolayısıyla, $ E $ cisminin küresel koordinatlardaki ifadesi
	\[ E = \{ (\rho,\theta,\phi) \vert 0 \le \theta \le 2\pi, 0 \le \phi \le \pi/4, 0 \le \rho \le \cos \phi \} \]
	olur.\vspace{-.2cm}
	\begin{figure}
		\includegraphics[page=898,clip,trim=50.5mm 151.5mm 130.5mm 80mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}\hfil
		\includegraphics[page=898,clip,trim=105.5mm 151.5mm 75.5mm 80mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}\hfil
		\includegraphics[page=898,clip,trim=159.5mm 151.5mm 22mm 80mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}
		
		$ \rho $, $ 0 $ dan $ \cos\phi $ ye değişir \hfil $ \phi $, $ 0 $ dan $ \pi/4 $ e değişir \hfil $ \theta $, $ 0 $ dan $ 2\pi $ ye değişir
	\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$ E $ nin hacmi
	\begin{align*}
	V(E) & = \iiint_{E} dV = \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{\pi/4} \int_{0}^{\cos \phi} \rho^2 \sin \phi d\rho d\phi d\theta\\
	& = \int_{0}^{2\pi} d\theta \int_{0}^{\pi/4} \sin \phi \left[\frac{\rho^3}{3}\right]_{\rho=0}^{\rho=\cos\phi} d\phi\\
	& = \frac{2\pi}{3} \int_{0}^{\pi/4} \sin \phi \cos^3 \phi d\phi\\
	& = \frac{\pi}{8} \quad \text{olur.} \qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}